###  [:house:返回首頁](https://gitlab.com/leonalove/info)
---

## 黎智英和《蘋果日報》面臨巨大挑戰
`2020-08-29 13:01 GM77` [轉載自GNews](https://gnews.org/zh-hant/323668/)

編撰：文卡西歐、文錦、文肯尼

最近《壹傳媒》創始人黎智英可謂壓力重重。除了被諸多官司纏身，要出庭被指控刑事恐嚇罪之外，旗下的報刊《蘋果日報》的經營狀況也面臨巨大挑戰。

![](https://s3.amazonaws.com/gnews-media-offload/wp-content/uploads/2020/08/29125911/8.29-2-1.png)

**黎智英官司纏身**

自8月10日《蘋果日報》總部遭到警方搜查，創始人黎智英被控涉嫌違反國安法，勾結外國或者境外勢力危害國家安全罪，黎被捕40小時後終獲保釋。同日，蘋果日報多名高管、黎的兩個兒子均以同理被控被捕，該事件引起了國際輿論的強烈反應。

20日，黎再次被指於2017年維多利亞公園六四祈禱會當天威脅壹名男記者，被控壹項刑事恐嚇罪。黎否認控罪，案件在西九龍裁判法院開庭。

這起刑事恐嚇案，警方在案發3年後被重提指控，很明顯是受到中共和港律政司司長的“特殊照顧”。

香港《蘋果日報》早前引述消息人士透露，律政司監控人員和資深大律師，均不建議起訴黎智英，惟去年9月律政司司長鄭若驊親自下令，經分析後認為有合理勝算，建議指控。

今日(28日)上午，控辯雙方作結案陳詞。據香港“東網”報道，控方表示被恐嚇的記者為誠實證人，並稱黎智英是有意圖恐嚇對方。報道稱，法庭將案件押後至9月3日裁決。被告壹經定罪，最高可被判監禁2年和罰款2000港元。

黎智英(72歲)被控於2017年6月在銅鑼灣興發街1號維多利亞公園內近音樂亭，威脅壹名記者會使其人身遭受損害，意圖使其受驚。黎智英此前在本案雖然獲準以現金4000港元保釋，但在保釋期間不得離開香港。

**黎智英人身安全受到威脅**

20日，就有多名人士聚集在黎智英出庭的法院外，他們以2人壹批手持“起訴黎智英嚴懲賣國賊”“法律嚴懲黑暴黑手漢奸肥佬黎”橫幅，4人高呼“打倒死漢奸黎智英，打倒賣國賊”等口號，批評黎害死香港，害死香港年青人，應該入獄。

很長壹段時間以來，黎智英早已成為中共的跟蹤目標。蘋果日報報道，多名神秘人士長期在報社大樓外和九龍半島黎家房子外，24小時接力跟蹤黎智英；同時大批神秘的“愛國者“也定期聚集在他家的大門外，揮舞“鏟除賣國賊” “美國走狗”等橫幅頻繁示威。

**《蘋果日報》慈善基金遭到指控**

《文匯報》及《大公報》19日以“4000萬蘋果善款”及“蘋果慈善基金7400萬”去向不明為題，大肆報道。全國政協副主席梁振英、香港法學交流基金會副主席付健慈等人質疑蘋果日報慈善基金違反國安法、未有披露捐款去向等。

兩報報道引述基金財務報表，指基金 2017/18 及 2018/19 財政年度有9成批出的善款去向不明。《蘋果日報》當即報道解釋，蘋果日報慈善基金壹直資助社會上的有需人士，包括有醫療需要或家庭遭遇突變的弱勢社群，撥款對象的個案資料，可見於蘋果日報慈善基金的報道。

蘋果日報慈善基金隨即向《文匯》及《大公》發律師信，指有關報道內容對基金構成誹謗，涉及無事實基礎的指控，嚴重損害基金聲譽，甚至同時侵害壹傳媒集團及《蘋果日報》形象。

**《蘋果日報》的銷售渠道被斷**

今日（28日）清晨，《蘋果日報》發行部員工將報紙送到便利店 VanGO，便利店員工表示收到公司通告今日起不售賣《蘋果日報》，未有解釋原因 。

據《蘋果日報》報道，約有 30 間VanGO 便利店平日有售該報。VanGO 今天突然不售賣，受影響報章約 1,000 份，發行部只能將報紙送往其他銷售點，影響了老讀者的購買習慣。

《立場新聞》向 VanGO 查詢停售原因，VanGO 回覆稱是“商業決定”。記者追問“商業決定”是否指《蘋果日報》銷量不佳並查詢相關銷售數字， VanGO 未有正面回應，僅重申“此屬公司正常商業決定”。

華潤萬家是中共國有控股集團公司，旗下擁有華潤萬家、VanGO、U 購 select 等多個品牌。

**編者觀點：**

黎智英和香港民眾沒有像大多數富豪為了利益茍延饞喘屈服於中共，《蘋果日報》也沒有像大多數媒體那樣被收買或迫於壓力選擇噤聲。黎智英和他的《蘋果日報》儼然已成為代表香港人追求自由不屈不朽精神的化身。

中共在實施國安法之後，香港司法和警署作惡多端，以違反國安法為由，對參與反送中抗議行動的壹些代表性人士，肆意進行抓捕。中共以黑治港，以警治港，儼然讓香港已淪為臭港。

正如香港著名詞作家林夕在與黎智英視頻連線時所說，“事情往往會物極必反，如果中共做得無底線，那麽它壹定會付出巨大代價！”

“勿自由寧願死”的香港精神壹定會將中共逼向死亡邊緣，香港斷然是中共走向滅亡的第壹道大門。

相關文章的鏈接：

落淚的香港媒體大亨: 
[https://gnews.org/zh-hans/308303/](https://gnews.org/zh-hans/308303/)

參考鏈接：
[https://hk.appledaily.com/entertainment/20200820/FZT5Q2MIUVH5FFDIFJBLHCVDQ4/](https://hk.appledaily.com/entertainment/20200820/FZT5Q2MIUVH5FFDIFJBLHCVDQ4/)
[https://www.thestandnews.com/politics/%E5%9C%8B%E4%BC%81%E8%8F%AF%E6%BD%A4%E6%97%97%E4%B8%8B%E4%BE%BF%E5%88%A9%E5%BA%97-vango-%E7%AA%81%E5%81%9C%E5%94%AE-%E8%98%8B%E6%9E%9C%E6%97%A5%E5%A0%B1/](https://www.thestandnews.com/politics/%E5%9C%8B%E4%BC%81%E8%8F%AF%E6%BD%A4%E6%97%97%E4%B8%8B%E4%BE%BF%E5%88%A9%E5%BA%97-vango-%E7%AA%81%E5%81%9C%E5%94%AE-%E8%98%8B%E6%9E%9C%E6%97%A5%E5%A0%B1/)

0
